\documentclass{beamer}
\usepackage{amsthm}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[export]{adjustbox}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{sidecap}

\definecolor{Magenta}{cmyk}{0.6,1,0,0}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.55}

\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{whale}

\lstset{basicstyle=\ttfamily,breaklines=true}
\lstset{columns=flexible}
\lstset{keepspaces=true}
\beamertemplatenavigationsymbolsempty

\begin{document}

\selectlanguage{brazil}
\title[ROS Aula 03]{Aula 3 - Navegação}
\author{Lucas de Matos Vasconcelos}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, noframenumbering]
  \frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}

\section{Sensor laser}

\begin{frame}[fragile]

	\frametitle{Hokuyo}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Sensor laser utilizado para mapeamento 2D e 3D.
    \item[•] Alcance de 5600, com angulação de 240º.
  \end{itemize}
  \centering
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{images/hokuyo.jpg}
  \includegraphics[scale=0.3]{images/alcance.jpg}
  \end{figure}
\end{frame}

\section{Navegação}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Navegação}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Chegar de um ponto A a um ponto B na menor distância possível.
  \end{itemize}
  \centering
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.3]{images/comicnav.png}
  \end{figure}

\end{frame}

\section{Parâmetros}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Parâmetros}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Odometria.
    \item[•] Transformada.
    \item[•] Costmap.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Odometria}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Odometria}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Determinação da localização do robô móvel através da observação e integração consecutiva do movimento das rodas;
    \item[•] Odometria é baseada na idéia de que as revoluções da rodas do robô podem ser convertidas em deslocamento linear relativo ao chão.
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Transformada}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Transformada}
  \Large
	\begin{itemize}
    \item[•] Muitos pacotes ROS requerem a árvore de transformação de um robô para ser publicada usando a biblioteca de software tf. Em um nível abstrato, uma árvore de transformação define offsets em termos de tradução e rotação entre diferentes quadros de coordenadas. Para tornar isso mais concreto, considere o exemplo de um robô simples que tem uma base móvel com um único laser montado em cima dele.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transformada}
  \centering
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{images/tf.png}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Transformada}
  \centering
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[scale=0.4]{images/tf2.png}
  \end{figure}
\end{frame}



\section{Tópicos do robô}
\begin{frame}
  \frametitle{Tópicos do robô}
  \begin{figure}
  \centering
  \normalsize \url{http://wiki.ros.org/p2os_driver}
  \end{figure}
\end{frame}


\section{Costmap}
\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Costmap}
  \begin{itemize}
    \item[•] O package \emph{Costmap} traz uma série de ferramentas para transformar a visão do ambiente provinda dos sensores em dados mensuráveis para o robô, podendo assim gerar um mapa virtual a partir destes dados.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Costmap}
  \begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/costmap_rviz.png}
  \caption{Note: Na figura, os pontos vermelhos representam obstáculos no \emph{costmap}, os pontos azuis representam os obstáculos inflados pelo raio inscrito do robô e o polígono em vermelho representa o \emph{footprint} do robô. Para o robô evitar a colisão com os obstáculos, o \emph{footprint} do robô nunca poderá encostar nos pontos vermelhos do mapa virtual e o centro do polígono vermelho, nunca poderá adentrar nos pontos em azul.}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Costmap}
  \begin{itemize}
    \item[•] Para que a tarefa da navegação tenha êxido é necessário a configuração de quatro arquivos.
    \begin{lstlisting}
      costmap_common_params.yaml
      global_costmap_params.yaml
      local_costmap_params.yaml
      base_local_planner_params.yaml
    \end{lstlisting}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Common params}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Common params}
\begin{itemize}
  \item[•] Este arquivo configura os parâmetros iniciais do robô.
  \begin{lstlisting}
    obstacle_range: 2.5
    raytrace_range: 3.0
    footprint: [[-0.2,-0.2],[-0.2,0.2], [0.2, 0.2], [0.2,-0.2]]
    inflation_radius: 0.5
    cost_scaling_factor: 10.0
    observation_sources: scan
    scan: {sensor_frame: base_link,  observation_persistence: 0.0, max_
    obstacle_height: 0.4, min_obstacle_height: 0.0, data_type: LaserScan,
    topic: /scan, marking: true, clearing: true}
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Global costmap}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Global costmap}
\begin{itemize}
  \item[•] Cria um caminho no mapa, sem ter a informação se há obstáculos.
  \begin{lstlisting}
    global_costmap:
    global_frame: /map
    robot_base_frame: /base_footprint
    update_frequency: 1.0
    static_map: true
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Local costmap}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Local costmap}
\begin{itemize}
  \item[•] Cria um caminho com a informação dos obstáculos presentes.
  \begin{lstlisting}
    local_costmap:
    global_frame: /map
    robot_base_frame: /base_footprint
    update_frequency: 5.0
    publish_frequency: 2.0
    static_map: false
    rolling_window: true
    width: 5.0
    height: 5.0
    resolution: 0.02
    tranform_tolerance: 0.5
    planner_frequency: 1.0
    planner_patiente: 5.0
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Base local planner}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Base local planner}
\begin{itemize}
  \item[•] Utilizado para dar comandos de velocidade ao robô.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
  \begin{lstlisting}
  TrajectoryPlannerROS:
  max_vel_x: 0.2
  min_vel_x: 0.05
  max_rotational_vel: 0.15
  min_in_place_rotational_vel: 0.01
  min_in_place_vel_theta: 0.01
  max_vel_theta: 0.15
  min_vel_theta: -0.15
  acc_lim_th: 3.2
  acc_lim_x: 2.5
  acc_lim_y: 2.5
  holonomic_robot: false
\end{lstlisting}
\end{frame}

\section{Exercício}
\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Exercício}
\begin{itemize}
  \item[•] Em um grupo de 4 pessoas, rode todos os comandos necessários para a navegação.
  \begin{lstlisting}
    roslaunch judith_launch mapping.launch
    roslaunch jusith_launch move_base.launch
  \end{lstlisting}
  \item[•] Mande o robô navegar e acho o tópico em que a posição desejada é publicada.
  \begin{lstlisting}
    rostopic list
    rostopic echo
  \end{lstlisting}
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Referência}
  \begin{figure}
  \centering
  Package \emph{costmap}\\
  \normalsize \url{http://wiki.ros.org/costmap_2d}
  \end{figure}
\end{frame}


\end{document}
